---
layout: post
title: 死亡与怀念的歌
date: 2019-03-24 11:40
categories: essay
tags: 情感 阅读
recommend: true
---

中学的时候，在一本书页已经旧的发黄的诗集中，我读到过一首题为「歌」的诗，作者是徐志摩。当时，我就喜欢上了这首诗，如果有一天我迎来了死亡，就让这首诗成为最后的话吧，我曾这样设想过。

后来，在罗大佑的歌中，我意外地发现了以这首诗为词的歌，收录在专辑「昨日情歌74-89」中。罗大佑将这首歌演绎得很好，但距离我上一次聆听，已不知过去了多少年。

当我死去的时候，亲爱的，你不必悲伤，也不必怀念，我已不能再感知这世间的美好，也许还会把你忘记。从这首诗中，我既看到了对死亡的豁达，也看到了对人世的留恋，当然还有对恋人的宽慰与怀念。

我喜欢谈论死亡，但事实上我距离死亡很是遥远，我从来没有生过大病，目前也没有自杀的倾向。死亡，对我来说就像夜莺或蔷薇，只是存在于纸上的意象，在感知不到它的存在时，可以在心中任意描绘它的样子。但对于真正的死亡，我很可能是叶公好龙，因为一场感冒也足以让我感到恐惧。

相比自己的死亡，更让我害怕的可能是挚爱之人的死，我不愿想象没有他们的世界。所以说，死亡并不只是自己的事，想到在乎的人会因自己的死而悲伤，不是也能激起一点活下去的欲望吗？

「歌」这首诗，并不能说是徐志摩的原作，他是译的罗塞蒂的诗，但融入自己的风格，变成了全新的作品。罗塞蒂，是维多利亚时代的著名女诗人，她的爱情坎坷，健康不佳，因此爱情与死亡交织在一起，成为她诗歌中的主题之一。其实，我只读过罗塞蒂的两首诗，除了这首「Song」，还有一首是「Remember」，都是她20岁之前的作品，所以才那么吸引青春期的我吧。「Remember」以请求恋人想念离去的自己的视角，传达了自己对恋人的爱，而诗的最后两行「宁愿你忘怀了而欢笑 / 不要你记住了而哀悼」也曾深深打动我的心。

我想起有个诗人写给妻子的信，大意是这样的：亲爱的，请你收下这些枯萎的小花，收下这些紫罗兰吧，作为我对你的爱情的表示。如果有一次春天来了，而我没有送这样的一些花给你，那么你可以认为我已经不在人世了。那时，请到我的坟头上种下一些紫罗兰吧，每到春天，它们都会开出灿烂的花，就让这作为我对你最后的陪伴吧。

一个的坟头不必安插蔷薇，也无需浓荫的柏树；一个想要坟头盛开紫罗兰，陪伴着妻子。无论哪一种，都是死后也会怀念着恋人啊。

我又想起了「哈姆雷特」中Ophelia说的话：

> There's rosemary, that's for remembrance; pray, love, remember; and there is pansies, that's for thoughts.